吳靄儀：大家是否願意堅持不變到「寧願獨立」的地步？

中國不可能變成一個實行民主政制的中國

中國共產黨並非光在拿共產主義作幌子的；中國共產黨也不是掛共產主義之招牌做資本主義之生意。不正是和不重視中國共產黨對共產主義的認真態度的人只好咎由自取。共產黨的政治觀、階級觀、經濟觀乃至政治方法，都說得清清楚楚，絕不含糊；細讀近代史和中國領導階層的著作的人隨時會得到印證。政策方針是有彈性的，可以因為時勢需要而修改；某些情形下，中國還可以容忍異己；但是，基本的原則和最終目標則不得轉移絲毫。此外中國政府是一黨專政的政府。這一點也很重要。對黨而言，黨的權力是最重要的，是大前提，可以包容暫時性的、有限度的批評，踰與半吋就是要嚴格箝制、繩之以黨紀。共產主義從來不標榜民主；共產主義走的是「民主專政」——一種大不相同的路線。在共產主義統治下，中國未必一定是比民主政制統治貧弱；有人相信他們的治安就會好——有些人還相信寧枉勿縱！但是如果我們相信共產主義制度下會有更多民主競選、自由開放、公開批等情事，那我們就大錯特錯了。所以十五年內可以發生的變化很多，但變化不是漫無規限的。中國不可能變成一個實行民主政制的中國，中國也不可能變成一個流行自由經濟的中國，除非中國政府放棄共產主義。

這樣來說，如果香港最終的政治命運是成為中國共產政制的一部份，即我們根本可以預知「過渡時期」裏的基本方針，就是香港逐漸受同化。中國政府的介入會越來越多，香港會出現越來越多的中國大陸來的人。或者，區議會、市政局、乃至立法局及各類團體會多了一些親共代表；通行的名詞用詞會多用內地流行的一套；掛五星旗的建築物會越來越多等等。不然的話，又怎麼能叫「過渡時期」呢？難道要成為「暫時不便」時期加上「一齊改變」？

「一廂情願」妥協的幻想

當然，對於本來就相信共產主義的「愛國人士」來說，這是天大的好事，熱切盼望的大事；但是這樣的人在香港並不算很多。土生土長的「還算青年」的一輩中對香港的歸屬感一般都信當濃烈。香港未必真的那麼十全十美，但是跟別的地方一比，好處只怕多一些。面對九七問題，有些人以移民的方法逃避；但也有不少人不願意這樣做；其中比如「匯點」組織裏的人贊成他們心中的「港人治港」，還有就是潛力頗大的一些社團領袖，相信即使不是「港人治港」，也準備發起團結本港居民，培植他日中國接收香港的時候與中國政府談判的力量。他們一方面相信沒有別的路可走，另一方面又相信會有組織的條件下，跟中國當局談合作條件是可行的辦法。他沒有希望藉此盡量保持香港人珍惜、香港賴以生存的制度、權利和自治結構。易言之，他們願意作出有限度的妥協以維持大局，維持基本利益。

這個目標用心良苦；但是這個目標實際不實際呢？看來即使委曲求全，也未必會有多大的成功希望。最大的原因是地位不對等的兩方，絕不可能真正坐下來講條件，結果只好是勢力薄弱的一方據理力陳己見，聽由掌權的一方決定一切。如果決定不符合勢力薄弱的一方定要求，那麼，他們是該抗拒呢？還是該妥協？不準備抵抗的話，只好一步步妥協，直到完全聽掌權的一方的裁判，唯命是從。準備妥協而不考慮抗拒的人，又可以有多大的談判力量呢？所以說自私的妥協，比如近來頻頻上京的鄉議局一類的團體，如果他們認為可以跟中國講好條件保障他們的利益而不顧香港全局命運，那麼，他們的想法未免太過一廂情願了。

但是，最重要的還是一點；即使妥協真的成功，那也不過是「過渡時期」而已，維持五十年大概還說得過去，要是你老是不踏上社會主義的路，那根本就失去「過渡時期」的用意了。長遠計仍是要拿定主意，接受共產主義社會政權，做個共產制度下的中國人。那麼，現在就要看清楚不要騙自己，更不要騙取別人的支持。